\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{textcomp}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{mathtools, amsthm}

\input{~/studium/cs-lecture-notes/include/preamble.tex}

\usepackage[pdfpagelabels=true,plainpages=false]{hyperref}
\setlength{\parindent}{0cm}
\setlength{\parskip}{0.2cm}

\title{Klausurprotokoll Algebra und Zahlentheorie~I}
\author{Klausur im Sommersemester 2020 bei Prof.~Dr.~Kreuzer}
\date{am 31.07.2020}

\newcounter{cnt-exercise}
\newcommand\exercise[2]{\vspace{.5cm}\stepcounter{cnt-exercise}\paragraph{Aufgabe \arabic{cnt-exercise} #1} \hfill{\textcolor{gray}{#2}}\vspace{-0.2cm}}

\begin{document}

\maketitle

Die Bearbeitungszeit betrug $120+x$~Minuten. Außer Stift und Kuscheltier waren
keine Hilfsmittel erlaubt, insbesondere kein handbeschriebenes A4-Blatt.
Maximal waren $6 \cdot 5 = 30$ Punkte zu erreichen.

\paragraph{Achtung:} Dies ist lediglich eine Niederschrift aus dem Gedächtnis,
erstellt für die Fachschaft Informatik und Mathematik der Universität Passau.
Es handelt sich nicht um die originale Klausur, es besteht keinerlei Anspruch
auf Korrektheit oder Vollständigkeit!

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\exercise{}{[5 Punkte]}

Überprüfen Sie, welche der folgenden Ringe Integritätsbereiche sind.

\begin{enumerate}
    \item[(a)] $\Z[x] / \ideal{x^3 - x^2 - 2x + 2}$
    \item[(b)] $\Z[x] / \ideal{x^6 + 9x^4 + 15x^3 + 12x + 33}$
    \item[(c)] $\Z[x] / \ideal{x^4 + 5x^3 + 4x^2 + 1}$
\end{enumerate}

\exercise{}{[5 Punkte]}

Geben Sie für den Ring $R = \Z[x]/ \ideal{2, x^3 + x^2 + 2}$

\begin{enumerate}
    \item[(a)] die Anzahl der Elemente,
    \item[(b)] die Primideale und
    \item[(c)] die Einheiten an.
\end{enumerate}

\exercise{}{[5 Punkte]}

Sei $K$ ein Körper und $\vfi: K[x, y] \longrightarrow K[x, y]$ ein surjektiver
$K$-Algebra-Homomorphismus. Zeigen Sie, dass die Abbildung $\vfi$ ein
Isomorphismus von $K$-Algebren ist.

\newpage

\exercise{}{[5 Punkte]}

Die Gruppe $S_4$ operiere auf sich selbst durch Konjugation.

\begin{enumerate}
    \item[(a)] Geben Sie die Anzahl der Bahnen der Operation an.
    \item[(b)] Geben Sie für jede Bahn die Anzahl ihrer Elemente an.
\end{enumerate}


\exercise{}{[5 Punkte]}

Sei $G$ eine zyklische Gruppe.

\begin{enumerate}
    \item[(a)] Zeigen Sie, dass $\Aut(G)$ eine abelsche Gruppe ist.
    \item[(b)] Bestimmen sie die Anzahl der Elemente von $\Aut(\Z / 2020\Z)$.
    \item[(c)] Ist $\Aut(\Z / 2020\Z)$ zyklisch?
\end{enumerate}


\exercise{}{[5 Punkte]}

Eine Gruppe $G$ operiere auf einer Menge $M$. Ein Element $m \in M$ heißt ein
\textbf{Fixpunkt} der Operation, wenn $\Sta_G(m) = G$ gilt.

Zeigen Sie: Operiert eine Gruppe mit 35 Elementen auf einer Menge mit 18
Elemente, so besitzt die Operation mindestens einen Fixpunkt.


\hfill \href{mailto:maderp@fim.uni-passau.de}{\texttt{PM}}

\end{document}
